=================
canvasとcssを使う
=================

canvasとは
==========

Webサイトに図を描くことができるタグです。
この中にテトリスのゲームを作ります。
index.htmlに以下のコードを追加します。（`サンプル2 <_static/index02.html>`_）

ただしサンプル2を見てわかるように、canvasのコードを追加しただけでは、図が描かれていないため、違いがわかりません。
せめてcanvasがどこにあるかわかるように、次はcssを使って枠をつけます。

.. code-block:: html
    :linenos:
    :emphasize-lines: 9

    <!DOCTYPE html>
    <html>
        <head>
            <title>テトリスで遊ぼう</title>
        </head>
        <body>
            <h1>テトリス</h1>
            <p>このサイトではテトリスで遊べます。</p>
            <canvas width='300' height='600'></canvas>
        </body>
    </html>

.. tip::
    一度作ったファイルの一部を変更する場合は、変更部分をハイライト表示します。
    今回の場合は、canvasタグの部分がハイライトされています。

cssとは
========

cssとは、Cascading Style Sheets（カスケーディングスタイルシート）の略です。
htmlのタグにスタイルを指定して、見た目をよくします。
今回は、canvasに枠を付けます。（`サンプル3 <_static/index03.html>`_）

以下の手順でcssファイルを作成して、htmlファイルは修正します。

1. style.cssという空のテキストファイルを作ります
2. ファイルに以下のコードを書きます。

.. code-block:: css
    :linenos:

    canvas {
        display: block;
        margin: auto;
        border: 1px solid black;
    }

.. tip::
    canvasタグに、「{」から「}」のスタイルを適用するという意味になります。

3. index.htmlに以下のコードを追加します。

.. code-block:: html
    :linenos:
    :emphasize-lines: 5

    <!DOCTYPE html>
    <html>
        <head>
            <title>テトリスで遊ぼう</title>
            <link rel='stylesheet' href='style.css' />
        </head>
        <body>
            <h1>テトリス</h1>
            <p>このサイトではテトリスで遊べます。</p>
            <canvas width='300' height='600'></canvas>
        </body>
    </html>

.. tip::
    今回追加したコードは、style.cssファイルを、スタイルシート（stylesheet）として読み込むタグになります。

タグの意味
===========

今回新しく出てきたタグの意味は以下です。

====== ==================================================
タグ    タグの意味
====== ==================================================
canvas 図を描く場所を作ります。widthが横、heightが縦の長さを表します。
link   外部のファイルを読み込みます。relがファイルの種類を、hrefがファイルの場所を表します。見出しを表すタグ。文字が大きくなってタイトルなどに使えます
====== ==================================================

スタイルの意味
===============

cssで指定したスタイルの意味は以下です。

======== ==================================================
スタイル  スタイルの意味
======== ==================================================
display  表示の仕方をしています。blockは、前後に改行を入れるという意味になります。
margin   前後左右の幅を指定します。autoは自動という意味です。
border   枠線を引きます。1ピクセル（1px）の太さ、1本線（solid）、黒（black）という意味になります。
======== ==================================================

発展課題
========

style.cssのdisplay, margin, borderを１行ずつ削除して、表示がどのように変わるか見てみましょう。
